\section{Licencias encontradas}
\label{sec:characterization-licenses-found}% Licenses Found
Para facilitar una cuantificación preliminar del número de documentos con información de licencia, proceden con el uso de los resultados de la herramienta ScanCode en todos los documentos \texttt{text/plain} de la colección, disponibles en el archivo CSV \texttt{scancode} en los ``archivos de metadatos''. El primer resultado de este análisis es que ScanCode identificó alguna información de licencia en \num{4859282} documentos ($70.84$\% del número total de documentos en la colección).

El archivo CSV \texttt{scancode} enumera textos de licencias o avisos que ScanCode encontró en cada documento. Por lo tanto, se puede averiguar en cuántos documentos se encontró cada licencia. Utilizando estos datos, han producido la Figura~\ref{fig:top-licenses}, que muestra la lista de las principales licencias por número de documentos en los que fueron encontradas. Muestra que MIT es la variante de licencia de código abierto más prevalente en el corpus, seguida por BSD de 3 cláusulas y Apache 2.0. Considerando que estamos contando variantes de licencia aquí, tener MIT y BSD en la parte superior tiene sentido intuitivo, porque su texto generalmente incluye un aviso de derechos de autor que debe ser instantáneo por autores individuales para cada proyecto diferente.

\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[width=0.65\columnwidth,trim=1.5cm 1.5cm 1.5cm 1.5cm,clip]{5-metodologia/img/scancode_top}
	\caption[Licencias en la ``colección de documentos'']{Principales licencias en la ``colección de documentos'', por número de documentos en los que fueron detectadas por ScanCode, calculado sobre el número total de detecciones de licencias en todos los documentos~\cite{GonzalezBarahona2023}}
	\label{fig:top-licenses}
\end{figure}

\revchange{Los resultados no se debe interpretar como una medida de \emph{popularidad} de la licencia, sino de \emph{variabilidad} de la licencia.}

\section{Ocurrencia de licencias conocidas}
\label{sec:characterization-known-licenses}%subsec:characterization-known-licenses

Para conocer qué tan completa es la ``colección de documentos'', se verifica si las licencias ya conocidas están presentes en la colección. Para hacer la verificación un límite inferior confiable, solo se verifica las licencias que son exactamente iguales a las de una lista conocida de licencias de software. Como lista conocida, utilizamos la colección ScanCode LicenseDB, que hasta donde se conoce es la colección más grande públicamente disponible de licencias. Incluye todas las licencias reconocidas por OSI, pero también muchas otras. El número total de textos de licencia en ella es \num{1879}.

Para verificar la ocurrencia de estos textos de licencia en la ``colección de documentos'', se calcula el checksum SHA1 para cada uno de ellos y se busca en los ``archivos de metadatos''. Usando \texttt{license\_blobs} se obtiene el SWHID para cada SHA1, y luego, buscándolo en \texttt{nb\_origins}, se obtiene el número de repositorios (orígenes, en la terminología de \SWH) en los que se encontró el documento. Para un total de \num{1879} textos de licencia en la ScanCode LicenseDB, se encontró \num{1847} documentos con exactamente el mismo texto ($98.29$\%).

La Tabla~\ref{tab:licenses-scancode-occurrences} muestra las licencias con más ocurrencias en diferentes repositorios que están en la ScanCode LicenseDB y también se pueden encontrar en la ``colección de documentos'' con exactamente el mismo texto. Esta lista muestra algunas de las licencias de software libre y de código abierto más populares, como versiones de la GPL o licencia Apache . Pero también algunas licencias mucho menos conocidas, como la Ubuntu Font License, la Licencia Boost (para una biblioteca C++) o la Licencia Unlicense (una licencia minimalista similar a MIT). 

Es importante tener en cuenta que ``\textit{esta lista no implica de ninguna manera que estas licencias sean más populares que otras, solo que están presentes con exactamente el mismo texto en ese número de repositorios}''. Por ejemplo, las licencias MIT o BSD están bajas en esta lista porque generalmente se incluyen con modificaciones, como una línea de derechos de autor específica que es diferente de un repositorio a otro.


\begin{table}[h]
	\caption[Licencias en ScanCode]{Principales licencias en ScanCode LicenseDB que se pueden encontrar en la ``colección de documentos'', por número de ocurrencias en diferentes repositorios. Los nombres de las licencias son los del archivo correspondiente en ScanCode LicenseDB~\cite{GonzalezBarahona2023}}
	\label{tab:licenses-scancode-occurrences}
	\centering
	\scriptsize
	\resizebox{6cm}{!}{
		\begin{tabular}{l|r}
			\textbf{Licencia} & \textbf{Repositorios} \\ \hline
			gpl-2.0 & \num{1216365} \\
			gpl-3.0 & \num{903164} \\
			cc0-1.0 & \num{237457} \\
			apache-2.0 & \num{165453} \\
			ubuntu-font-1.0 & \num{159923} \\
			boost-1.0 & \num{155654} \\
			unlicense & \num{109687} \\
			lgpl-3.0 & \num{94745} \\
		\end{tabular}
	}
\end{table}


\revchange{
	También se verifica qué licencias aparecen \emph{juntas} en el mismo archivo con más frecuencia. ScanCode identifica tantas licencias en un archivo como pueda, produciendo una lista de identificadores de licencia para cada una de ellas. Se analiza esta lista para todos los archivos con más de una licencia identificada por ScanCode. Las principales parejas de licencias encontradas se muestran en la Tabla~\ref{tab:licenses-scancode-together}.
}

\begin{table}[htbp]
	\caption[Licencias en el mismo archivo]{Principales parejas de licencias, por número de archivos en los que aparecen juntas en el mismo archivo, según lo identificado por ScanCode (excluyendo licencias que ScanCode no pudo identificar)~\cite{GonzalezBarahona2023}}
	\label{tab:licenses-scancode-together}
	\centering
	\scriptsize
	\resizebox{8cm}{!}{
		\begin{tabular}{l|r}
			\textbf{Parejas de licencias} & \textbf{Archivos} \\ \hline
			Apache-2.0 \& MIT & \num{99774} \\
			GPL-1.0 \& GPL-2.0 & \num{74706} \\
			GPL-2.0 \& MIT & \num{59880} \\
			BSD-3-Clause \& BSD-2-Clause & \num{53764} \\
			BSD-3-Clause \& MIT & \num{53034} \\
			Apache-2.0 \& BSD-3-Clause & \num{52662} \\
			GPL-1.0 \& GPL-3.0 & \num{52030} \\
		\end{tabular}
	}
\end{table}


